\documentclass[book,12pt]{article} %% определение типа документа


\usepackage{cmap} % поиск в PDF
\usepackage{mathtext} % русские буквы в фомулах
\usepackage[T2A]{fontenc} % кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc} % кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel} % локализация и переносы
\usepackage{indentfirst} % Красная строка в первом параграфе
\usepackage[left=2cm,right=2cm, top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{amsmath}
\usepackage{accents}
\usepackage{icomma} % "Умная" запятая: $0,2$ —- число, $0, 2$ —- перечисление

\title{Методы оптимизаций}
\author{Бедринский Егор, 797}
\date{September 2019}
\begin{document}
\maketitle
\section{Первое задание}
Доказать, что множество  $\textit{M} $ -- выпукло. $ \textit{M} = \{x \in \textit{R}^2  |  x_1^2 \leq x^2 \} $. \\
Рассмотрим произвольную выпуклую комбинацию точек $ x, y \in \textit{M}$ с произвольным $ \alpha \in [0, 1] $ : 
$ \alpha x + (1 - \alpha)y $ \\
$
(\alpha x_1  +  (1 - \alpha)y_1)^2 = \alpha^2 x_1^2 + 2 \alpha(1 - \alpha)x_1 y_1  +  (1 - \alpha)^2 y_1^2  \leq \\
 \alpha^2 x_2  +  2 \alpha (1 - \alpha)x_1 y_1  +  (1 - \alpha)^2 y2  \leq  \alpha^2 x_2 + 2 \alpha (1 - \alpha) \sqrt{x_2 y_2} + (1 - \alpha)^2 y2 \leq \alpha^2 x_2 + \alpha (1 - \alpha) (x_2 + y_2) + (1 - \alpha)^2 y2 = \alpha x_2 + (1 - \alpha)y_2
$ \\
Значит, любая выпуклая комбинация точек лежит в нашем исходном множестве. \\
А значит, и наше множество выпукло.

\section{Второе задание}

Пусть $S_{1}, \dots, S_{k}$ - произвольный набор непустых множеств в $\mathbb{R}^n$. Докажите, что: $$1. {\bf cone}(\bigcup_{i=1}^{k} S_{i}) = \sum_{i=1}^{k} {\bf cone}(S_{i})$$ $$2. {\bf conv}(\sum _{i=1}^{k} S_{i}) = \sum_{i=1}^{k} {\bf conv}(S_{i})$$

1. Пусть $ x \in {\bf cone}(\bigcup_{i=1}^{k} S_{i})$. Тогда $ x = \sum_{i=1}^{l} \alpha_i x_i$ и $\forall x_i \exists j : x_i \in S_j$. Сгруппируем все $x_i$ в группы в зависимости от того, к какого $S_j$ они принадлежат. И чтобы получить точку $x$ -- просто в правой части равенства возьмем из каждого ${\bf cone}(S_{j})$ комбинацию точек с теми же коэффициентами, что и в левой части. \\

Пусть $ x \in \sum_{i=1}^{k} {\bf cone}(S_{i})$. Значит, $x = x_1 + ... + x_k, x_i \in {\bf cone}(S_{i})$. Значит, $x_i =  \alpha_1 y_1 + ... + \alpha_t y_t, \forall j y_j \in S_i. $ Возьмем в левой части равенства комбинацию всех $y_j$ с соответствующими коэффициентами (для всех $x_i$, естественно), и получим, что $x \in {\bf cone}(\bigcup_{i=1}^{k} S_{i})$ \\

2. Пусть $ x \in {\bf conv}(\sum _{i=1}^{k} S_{i})$. Тогда $ x = \sum_{i=1}^{l} \alpha_i x_i, x_i \in \sum _{i=1}^{k} S_{i}, \sum \alpha_i = 1$. Тогда $x_i =   y_1 + ... + y_k, y_j \in S_j$ (и этой $y_j$ соответствует $\alpha_i$). Рассмотрев любой подобный $x_i$, получим, что каждая $y_j$ входит со всеми коэффициентами, а $\sum_{i=1}^{l} \alpha_i = 1$, т.е. каждая $y_j$ входит с коэффициентом $1$, т.е. является выпуклой комбинацией самой себя и $\in {\bf conv}(S_i) $x.

Пусть $ x \in \sum_{i=1}^{k} {\bf conv}(S_{i})$. Значит, $x = x_1 + ... + x_k, x_i \in {\bf conv}(S_{i})$. Значит, $x_i =  \alpha_1^i y_1 + ... + \alpha_t^i y_t, \forall j y_j \in S_i, \sum \alpha_l = 1. $ Предположим, что каждая $x_i$ представлена как сумма $t$ точек (можем разделять одну точку на несколько, просто представляя как сумму $l$ точек с коэффициентами, в сумме дающий старый). Тогда, слева x можно представить в виде $\sum _{\sigma} \alpha_{\sigma}(y_{\sigma_1}^1 + ... + y_{\sigma_t}^t)$, где суммирование идет по всем перестановкам длины $k$, а $\alpha_\sigma$ - это коэффициент, равный произведению коэффициентов перед соответствующими $y_j^i$, где $j$ - номер слагаемого из суммы для $x^i$ рассматриваемой точки. Получили, $x \in {\bf conv}(\sum_{i=1}^{k} S_{i})$, т.к. сумма всех $\alpha_\sigma$ равна  $1$.

\section{Третье задание}

Доказать, что множество $S \subset \mathbb{R}^n$ выпукло только и только тогда, когда $(\alpha + \beta)S = \alpha S + \beta S $ для всех неотрицательных $\alpha$ и $\beta$.

Пусть множество $S$ выпукло. \\
Пусть $ \exists \alpha x_1  + \beta x_2 \notin \{ (\alpha + \beta)x | x \in S\}$
Разделим обе части на $(\alpha + \beta)$, получим 

$$
\frac{\alpha}{\alpha + \beta} x_1 + \frac{\beta}{\alpha + \beta} x_2 \notin S
$$
А значит, множество невыпукло, противоречие.

Пусть для множества $S$ выполнено, $(\alpha + \beta)S = \alpha S + \beta S $. Докажем, что оно выпукло. \\
Рассмотрим произвольную выпуклую комбинацию точек из $S$: $\alpha x + (1 - \alpha) y$ \\
Мы знаем, что $\alpha x + (1 - \alpha) y \in S $ по условию, ч.т.д.

\section{Четвертое задание}
Доказать, что множество $\{x \in  \mathbb{R}^2 | \exp{x_1} < x_2 \}$ выпукло. \\
Рассмотрим произвольную выпуклую комбинацию точек: $ \alpha x + (1 - \alpha)y $ на принадлежность нашему множеству. \\
$ e^{\alpha x_1 + (1 - \alpha)y_1} \leq e^{\alpha x_1} * e^{(1 - \alpha)y_1} \leq x_2^\alpha * y_2^{1-\alpha} \leq \alpha x_2 + (1 - \alpha)y_2$
То есть произвольная выпуклая комбинация принадлежит нашему множеству, а значит, оно выпукло.

\section{Пятое задание}
Доказать, что множество $K = \{x \in  \mathbb{R}^3 | x_1^2 - 2x_1x_3 + x_2^2 \leq 0, x_3 \geq 0 \}$ есть выпуклый конус. \\
1. Очевидно, что $x \in K \rightarrow \alpha x in K (\alpha > 0) $ (просто выносим $\alpha^2$ за скобку). И для любой суммы двух элементов из $k$, третья координата $>0$\\
2. Теперь, достаточно рассмотреть произвольную комбинацию $x + y$. \\
$
(x_1 + y_1)^2 -2(x_1+y_1)(x_3 + y_3) + (x_2 + y_2)^2 \leq (x_1^2 -2x_1x_3 + x_2^2) + (y_1^2 - 2y_1y_3 + y_2^2) + 2(x_1y_1 + x_2y_2 -y_1x_3 - x_1y_3) \leq 2(\sqrt{(x_1^2 + x_2^2) * (y_1^2 + y_2^2)} - x_1y_3 - x_3y_1) \leq 2(2\sqrt{x_1x_3y_1y_3} - y_1x_3 - x_1y3) \leq 0
$ (Коши-Буняковский и неравенство средних)

Значит, $\alpha x + \beta y \in K, \alpha, \beta > 0$. Значит, $K$ - выпуклый конус.

\section{Шестое задание}
Какие из множеств являются выпуклыми?

1. Полоса $\{x \in  \mathbb{R}^n | \alpha < a^T x < \beta\}$ \\
Да, как пересечение двух полупространств.

2. Прямоугольник $\{x \in  \mathbb{R}^n | \alpha_i <  x_i < \beta_i\}$ \\
Да, как пересечение $2n$ полупространств.

3. Клин $\{x \in  \mathbb{R}^n | a_1^T x \leq b_1,  a_2^T x \leq b_2\}$ \\
Да, как пересечение двух полупространств.

4. Множество точек, более близких к заданной точке, чем к заданному множеству, не содержащему точку $ K = \{x \in  \mathbb{R}^n | \|x - x_0\|_2 \leq \|x - y\|_2, \forall y \in S \subset \mathbb{R}^n \}$.

Да, как пересечение полупространств:
$$
K = \bigcap_{y \in S} \{x | \|x - x_0\|_2 \leq \|x - y\|_2 \}
$$
Почему каждое множество в пересечении выпуклое? \\
$
\|x - x_0\|_2 \leq \|x - y\|_2 \Leftrightarrow (x - x_0)^T (x - x_0) \leq (x - y)^T (x - y) \Leftrightarrow 2(y - x_0)^T x \leq y^T y - x_0^T x_0.
$
А это как раз задает полупространство (выпуклое множество)

\end{document}
